# 实验3：创建分区表

姓名：钟泽熙

学号：202010414128

班级：1班



## 实验目的

掌握分区表的创建方法，掌握各种分区方式的使用场景。



## 实验内容

本实验使用实验2的sale用户创建两张表：订单表(orders)与订单详表(order_details)。

两个表通过列order_id建立主外键关联。给表orders.customer_name增加B_Tree索引。

新建两个序列，分别设置orders.order_id和order_details.id，插入数据的时候，不需要手工设置这两个ID值。

orders表按订单日期（order_date）设置范围分区。

order_details表设置引用分区。

表创建成功后，插入数据，数据应该能并平均分布到各个分区。orders表的数据都大于40万行，order_details表的数据大于200万行（每个订单对应5个order_details）。

写出插入数据的脚本和两个表的联合查询的语句，并分析语句的执行计划。

进行分区与不分区的对比实验。



## 实验步奏

1. 使用`sale`用户连接到`pdb`数据库。并且创建`orders`表

   ~~~sql
   CREATE TABLE orders 
   (
    order_id NUMBER(9, 0) NOT NULL
    , customer_name VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
    , customer_tel VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
    , order_date DATE NOT NULL 
    , employee_id NUMBER(6, 0) NOT NULL 
    , discount NUMBER(8, 2) DEFAULT 0 
    , trade_receivable NUMBER(8, 2) DEFAULT 0 
    , CONSTRAINT ORDERS_PK PRIMARY KEY 
     (
       ORDER_ID 
     )
   ) 
   TABLESPACE USERS 
   PCTFREE 10 INITRANS 1 
   STORAGE (   BUFFER_POOL DEFAULT ) 
   NOCOMPRESS NOPARALLEL 
   ~~~

   ![](./createorders.png)

2. 创建表`order_details`

   ~~~sql
   CREATE TABLE order_details
   (
   id NUMBER(9, 0) NOT NULL 
   , order_id NUMBER(10, 0) NOT NULL
   , product_id VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
   , product_num NUMBER(8, 2) NOT NULL 
   , product_price NUMBER(8, 2) NOT NULL 
   , CONSTRAINT ORDER_DETAILS_PK PRIMARY KEY 
     (
       id 
     )
   , CONSTRAINT order_details_fk1 FOREIGN KEY  (order_id)
   REFERENCES orders  (  order_id   )
   ENABLE
   ) 
   TABLESPACE USERS 
   PCTFREE 10 INITRANS 1 
   STORAGE ( BUFFER_POOL DEFAULT ) 
   NOCOMPRESS NOPARALLEL
   
   ~~~

   ![](./createdetails.png)

3. 两个表通过列order_id建立主外键关联。给表orders.customer_name增加B_Tree索引。

   ![](./B_Tree.png)

4. 新建两个序列，分别设置ordertable.order_id和order_details.id，插入数据的时候，不需要手工设置这两个ID值。

   ~~~sql
   CREATE SEQUENCE  SEQ_ORDERS  MINVALUE 1 MAXVALUE 999999999 INCREMENT BY 1 START WITH 1 CACHE 20 NOORDER  NOCYCLE  NOKEEP  NOSCALE  GLOBAL ;
   CREATE SEQUENCE  SEQ_ORDER_DETAILS  MINVALUE 1 MAXVALUE 999999999 INCREMENT BY 1 START WITH 1 CACHE 20 NOORDER  NOCYCLE  NOKEEP  NOSCALE  GLOBAL ;
   ~~~

   ![](./seq.png)

   将序列应用在两个表上

   ~~~sql
   ALTER TABLE orders MODIFY order_id DEFAULT SEQ_ORDERS.NEXTVAL;
   ALTER TABLE order_details MODIFY id DEFAULT SEQ_ORDER_DETAILS.NEXTVAL;
   ~~~

   ![](./syseq.png)

5. 设置分区

   ~~~sql
   CREATE TABLE ORDERS
   (
     ORDER_ID NUMBER(10, 0) NOT NULL
   , CUSTOMER_NAME VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL
   , CUSTOMER_TEL VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL
   , ORDER_DATE DATE NOT NULL
   , EMPLOYEE_ID NUMBER(6, 0) NOT NULL
   , DISCOUNT NUMBER(8, 2) DEFAULT 0
   , TRADE_RECEIVABLE NUMBER(8, 2) DEFAULT 0
   , CONSTRAINT ORDERS_PK PRIMARY KEY
     (
       ORDER_ID
     )
     USING INDEX
     (
         CREATE UNIQUE INDEX ORDERS_PK ON ORDERS (ORDER_ID ASC)
         LOGGING
         TABLESPACE USERS
         PCTFREE 10
         INITRANS 2
         STORAGE
         (
           BUFFER_POOL DEFAULT
         )
         NOPARALLEL
     )
     ENABLE
   )
   TABLESPACE USERS
   PCTFREE 10
   INITRANS 1
   STORAGE
   (
     BUFFER_POOL DEFAULT
   )
   NOCOMPRESS
   NOPARALLEL
   PARTITION BY RANGE (ORDER_DATE)
   (
     PARTITION PARTITION_2015 VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2016-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN'))
     NOLOGGING
     TABLESPACE USERS
     PCTFREE 10
     INITRANS 1
     STORAGE
     (
       INITIAL 8388608
       NEXT 1048576
       MINEXTENTS 1
       MAXEXTENTS UNLIMITED
       BUFFER_POOL DEFAULT
     )
     NOCOMPRESS NO INMEMORY
   , PARTITION PARTITION_2016 VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2017-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN'))
     NOLOGGING
     TABLESPACE USERS
     PCTFREE 10
     INITRANS 1
     STORAGE
     (
       BUFFER_POOL DEFAULT
     )
     NOCOMPRESS NO INMEMORY
   , PARTITION PARTITION_2017 VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2018-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN'))
     NOLOGGING
     TABLESPACE USERS
     PCTFREE 10
     INITRANS 1
     STORAGE
     (
       BUFFER_POOL DEFAULT
     )
     NOCOMPRESS NO INMEMORY
   , PARTITION PARTITION_2018 VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2019-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN'))
     NOLOGGING
     TABLESPACE USERS02
     PCTFREE 10
     INITRANS 1
     STORAGE
     (
       BUFFER_POOL DEFAULT
     )
     NOCOMPRESS NO INMEMORY
   , PARTITION PARTITION_2019 VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2020-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN'))
     NOLOGGING
     TABLESPACE USERS02
     PCTFREE 10
     INITRANS 1
     STORAGE
     (
       BUFFER_POOL DEFAULT
     )
     NOCOMPRESS NO INMEMORY
   , PARTITION PARTITION_2020 VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2021-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN'))
     NOLOGGING
     TABLESPACE USERS02
     PCTFREE 10
     INITRANS 1
     STORAGE
     (
       BUFFER_POOL DEFAULT
     )
     NOCOMPRESS NO INMEMORY
   , PARTITION PARTITION_2021 VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2022-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN'))
     NOLOGGING
     TABLESPACE USERS03
     PCTFREE 10
     INITRANS 1
     STORAGE
     (
       BUFFER_POOL DEFAULT
     )
     NOCOMPRESS NO INMEMORY
   );
   
   
   CREATE TABLE order_details
   (
   id NUMBER(10, 0) NOT NULL
   , order_id NUMBER(10, 0) NOT NULL
   , product_name VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL
   , product_num NUMBER(8, 2) NOT NULL
   , product_price NUMBER(8, 2) NOT NULL
   , CONSTRAINT order_details_fk1 FOREIGN KEY  (order_id)
   REFERENCES orders  (  order_id   )
   ENABLE
   )
   TABLESPACE USERS
   PCTFREE 10 INITRANS 1
   STORAGE (BUFFER_POOL DEFAULT )
   NOCOMPRESS NOPARALLEL
   PARTITION BY REFERENCE (order_details_fk1);
   ~~~

   ![](./fq.png)

6. 写入数据

   ~~~sql
   declare
       i integer;
       y integer;
       m integer;
       d integer;
       str VARCHAR2(100);
       order_id integer;
   
   BEGIN
       i:=1;
       while i < 100010 loop
       
       y := trunc(dbms_random.value(2015,2021));
       m := trunc(dbms_random.value(1,12));
       d := trunc(dbms_random.value(1,28));
       
       str := y||'-'||m||'-'||d;
       
       INSERT INTO orders (order_id, customer_name, customer_tel, order_date, employee_id)
       VALUES (i, 'customer'||i, 'tel'||i, to_date(str,'yyyy-MM-dd'), mod(1,10));
   
       order_id := i;
   
       INSERT INTO order_details (order_id, product_name, product_num, product_price)
       VALUES (order_id, 'product1', 1, 10);
       INSERT INTO order_details (order_id, product_name, product_num, product_price)
       VALUES (order_id, 'product2', 2, 20);
       INSERT INTO order_details (order_id, product_name, product_num, product_price)
       VALUES (order_id, 'product3', 3, 30);
       INSERT INTO order_details (order_id, product_name, product_num, product_price)
       VALUES (order_id, 'product4', 4, 40);
       INSERT INTO order_details (order_id, product_name, product_num, product_price)
       VALUES (order_id, 'product5', 5, 50);
       
       i:=i+1;
       
       end loop;
       
       commit;
   END;
   ~~~

   ![](./data1.png)

   ![](./data2.png)

7. 进行分区与不分区对比

   建立无分区的表

   ~~~sql
   
   CREATE TABLE ORDERS_NOSPACE 
   (
     ORDER_ID NUMBER(10, 0) NOT NULL 
   , CUSTOMER_NAME VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
   , CUSTOMER_TEL VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
   , ORDER_DATE DATE NOT NULL 
   , EMPLOYEE_ID NUMBER(6, 0) DEFAULT 0 
   , DISCOUNT NUMBER(8, 2) DEFAULT 0 
   , CONSTRAINT ORDERS_ID_ORDERS_DETAILS PRIMARY KEY 
     (
       ORDER_ID 
     )
     USING INDEX 
     (
         CREATE UNIQUE INDEX ORDERS_ID_ORDERS_DETAILS ON ORDERS_NOSPACE (ORDER_ID ASC) 
         LOGGING 
         TABLESPACE USERS 
         PCTFREE 10 
         INITRANS 2 
         STORAGE 
         ( 
           BUFFER_POOL DEFAULT 
         ) 
         NOPARALLEL 
     )
     ENABLE 
   ) 
   LOGGING 
   TABLESPACE USERS 
   PCTFREE 10 
   INITRANS 1 
   STORAGE 
   ( 
     BUFFER_POOL DEFAULT 
   ) 
   NOCOMPRESS 
   NO INMEMORY 
   NOPARALLEL;
   
   CREATE TABLE ORDER_DETAILS_NOSPACE 
   (
     ID NUMBER(10, 0) NOT NULL 
   , ORDER_ID NUMBER(10, 0) NOT NULL 
   , PRODUCT_NAME VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
   , PRODUCT_NUM NUMBER(8, 2) NOT NULL 
   , PRODUCT_PRICE NUMBER(8, 2) NOT NULL 
   ) 
   LOGGING 
   TABLESPACE USERS 
   PCTFREE 10 
   INITRANS 1 
   STORAGE 
   ( 
     INITIAL 65536 
     NEXT 1048576 
     MINEXTENTS 1 
     MAXEXTENTS UNLIMITED 
     BUFFER_POOL DEFAULT 
   ) 
   NOCOMPRESS 
   NO INMEMORY 
   NOPARALLEL;
   
   ALTER TABLE ORDER_DETAILS_NOSPACE
   ADD CONSTRAINT ORDERS_FOREIGN_ORDERS_DETAILS FOREIGN KEY
   (
     ORDER_ID 
   )
   REFERENCES ORDERS_NOSPACE
   (
     ORDER_ID 
   )
   ENABLE;
   
   
   ~~~

   ![](./nospace.png)

   **数据复制**

   ~~~sql
    INSERT INTO order_details_nospace (id, order_id, product_name, product_num, product_price) 
    SELECT id, order_id, product_name, product_num, product_price FROM order_details;
   ~~~

   使用类似上面的语句将数据复制到新建立的无分区表中。

   ![](./copy1.png)

   ![](./copy2.png)

   执行查询语句，对比双方的查询效率。

   **有分区**

   ~~~sql
   select * from orders where order_date between to_date('2017-1-1','yyyy-mm-dd') and to_date('2021-6-1','yyyy-mm-dd');
   ~~~

   ![](./chaxun1.jpg)

   **无分区**

   ~~~sql
   select * from orders_nospace where order_date between to_date('2017-1-1','yyyy-mm-dd') and to_date('2021-6-1','yyyy-mm-dd');
   ~~~

   ![](./chaxun2.jpg)



## 实验结果

仅从图上看的话，分区表并不能得到太大的优势，一方面是查询语句的复杂度不够，另一方面是数据量太小。数据量在较小的情况下可以说分区表甚至没有什么优势，且增加了维护成本。当使用主键或唯一索引进行查询时，分区表和不分区表的查询性能差别不大。但是当使用非唯一索引进行查询时，由于sql需要扫描整个索引来定位符合条件的记录，在大型数据库中这种操作会变得很慢。而使用了分区后，在执行非唯一索引查询时可以只扫描特定的一个或几个子分区，从而提高了查询速度。

综上所述，在大型数据库中使用分区表可以显著提高查询和删除操作的性能，并且在向表中插入数据时也有一定的优势。但是需要注意的是，在小型数据库中使用分区表可能并没有太大的优势，并且还会增加管理和维护成本。因此，在实际应用中需要根据具体情况来选择是否使用分区表。
